崇禎很羨慕

後人都罵李鴻章賣國，文革時更被挖墳鞭屍。作為一個十分稱職的「裱糊匠」，李鴻章一紙喪權辱國的《馬關條約》，令日本侵華推遲了39年（甲午戰敗到七七事變）。對慈禧來說，割地賠款濕濕碎，延長滿州韃子的清廷國祚才是她的最大成就。

竊鈎者誅，竊國者侯，這是天朝自古以來的叢林法則。清軍入關，就不是和明廷要求割地賠款簽一個《直隸條約》，而是毫不客氣揚州十日、嘉定三屠，殖民高壓統治268年。由1842年鴉片戰爭到1911年之間，清廷屢戰屢敗，英法聯軍入北京、甲午海戰後日本佔遼東、八國聯軍入北京，居然都沒有順手一舉消滅清廷，而是佔領了北京又撤兵，使天朝改朝換代，三千年中國歷史不曾見。

清末吊了足足69年的命，比整個隋朝的國祚還長了一倍。相比李自成入京、崇禎上吊、明亡，同樣是敗方的清廷，居然還經歷道光、咸豐、同治、光緒、宣統五個皇帝，垂而不死，繼續宮鬥。愛新覺羅氏要叩頭感恩的，是洋人，所以慈禧敗者復活後還能回宮向八國頒布「罪己詔」，凌遲了袁崇煥的崇禎在煤山上只能表示很羨慕。《明治憑甚麼》大結局，來到下關的李鴻章道為結。

項明生

抬起眼望望

係咪見到鮑姐

崇禎資質好差 下君盡己所能